% Первая пара 28116, конспект Наташи

\Subsection{Введение в теорию чисел, Эйлер, Ферма}

\begin{definition}
  Функция эйлера~--- это $\vphi(n) := \text{порядок группы~} (\Z{/}_{n\Z})^*$
\end{definition}

\begin{remark} Напоминание, ``$*$'' означает обратимую часть моноида, в данном случае.
\end{remark}

\begin{lemma} Класс элемента $m$ обратим в $(\Z{/}_{n\Z})^*$ $\iff$ $\gcd(m, n) = 1$.
\end{lemma}

\begin{proof} Нужно решить $mx = 1 \pmod{n}$

  Это тоже самое, что решать $mx + tn = 1$, найти $m$, $t$.

  Расширенный алгоритм Евклида вам в помощь.
\end{proof}

\begin{consequence} $\vphi(n) = \text{количество чисел от~} 1 \text{~до~} n - 1 \text{~взаимнопростые c~} n$
\end{consequence}

\begin{consequence} Если $p$~--- простое, то $\vphi(p) = |(\Z{/}_{n\Z})^*| = p - 1$
\end{consequence}

\begin{lemma} Пусть $R$~--- кольцо с $1$, $R = \bigoplus\limits_{i = 1}^n R_i$.

  Тогда $R^* \cong \times_{i=1}^{n} R_i^*$
\end{lemma}

\begin{proof}
  У нас уже есть $R \cong \bigoplus_{i=1}^{n} R_i$ и соответсвующий изоморфизм $\psi$.

  Заметим, что если $r \in R^*$, то ему соответствует кортеж обратимых элементов.

  Действительно, обратимый элемент при гомоморфизме переходит в какой-то обратимый $(r_1,\,r_2,\,\ldots,\,r_n)$.

  То есть есть $(t_1,\,t_2,\,\ldots,\,t_n)$, такой что $(r_1,\,r_2,\,\ldots,\,r_n)(t_1,\,t_2,\,\ldots,\,t_n) = (1,\,1,\ldots,1)$.

  Да, что и требовалось, каждый из $r_i$ обратим.
  
  \bigskip
    
  Также если у нас есть элемент в $\times_{i=1}^{n} R_i^*$, то ему, очевидно, соответсвует элемент из $R^*$ (так как его можно обратить, просто обратив каждую из компонент).

  Тем самым $\psi(R^*) = \times_{i=1}^{n} R_i^*$ и мы достигли успеха (можно сузить гомоморфизм $\psi$ на $R^*$, при этом он гомоморфизмом и останется).
\end{proof}

\begin{theorem}\slashn
  \begin{enumerate}
  \item Если $\gcd(a, b) = 1$, то $\vphi(ab) = \vphi(a)\vphi(b)$
  \item Если $p$~--- простое, $k \in \N$, то $\vphi(p^k) = p^{k - 1}(p - 1)$
  \item Если $\prod\limits_{i} p_i^{k_i}$, то $\vphi(n) = \prod\limits_{i} p_i^{k_i - 1} (p_i - 1) = n\prod\limits_{i} \frac{p_i - 1}{p_i}$
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\slashnss

  \begin{enumerate}
  \item По китайской теореме об остатках $\Z{/}_{ab\Z} \cong \Z{/}_{a\Z} \oplus \Z{/}_{b\Z}$.

    Применим лемму, $(\Z{/}_{ab\Z})^* \cong (\Z{/}_{a\Z})^* \times (\Z{/}_{b\Z})^*$

    $\vphi(ab) = |(\Z{/}_{a\Z})^* \times (\Z{/}_{b\Z})^*| = \vphi(a)\vphi(b)$
    
  \item $\vphi(p^k) = p^k - \frac{p^k}{p} = p^{k - 1}(p - 1)$

    Среди всех чисел от $0$ до $p^k - 1$ подойдут все, кроме $\divby p$. Доказательство? Попробуйте обратить элемент через расширенный алгоритм Евклида.

  \item Следует из индукции, и первых двух пунктов. \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[Эйлера]
  Если $\gcd(a,\,n) = 1$, то $a^{\vphi(n)} = 1 \pmod{n}$
\end{theorem}

\begin{remark}[(Формулировка в теории групп)] Если  $\gcd(a,\,n) = 1$, то $\bar{a}^{\vphi(n)} = 1$ в $(\Z{/}_{n\Z})^*$, где $\bar{a}$~--- класс числа $a$.
\end{remark}

\begin{proof}
  Рассмотрим $x \in (\Z{/}_{n\Z})^*$, по теореме лагранжа порядок элемента $x$ делит порядок группы.

  Иначе говоря, $x^s = 1$, где $s = |(\Z{/}_{n\Z})^*|$, но $s = \vphi(n)$ по определению.
\end{proof}

\begin{consequence}[(Малая теорема Ферма)]
  Если $p$~--- простое, и $\gcd(a,\,p) = 1$, то $a^{p - 1} \equiv 1 \pmod{p}$
\end{consequence}

\begin{theorem}[Вильсона]
  Если $p$~--- простое, то $(p - 1)! \equiv -1 \pmod{p}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Рассмотрим поле $Z{/}_{p\Z}$ (так как $p$~--- простое, то всё обратимо, см леммы выше).

  $f(x) := x^{p - 1} - 1$, $g(x) := (x - 1)(x - 2) \ldots (x - (p - 1))$.

  Заметим, что $f(x) = g(x) = 0$ для всех $x \ne 0$, $x \in \Z{/}_{p\Z}$.

  Рассмотрим $h(x) := f(x) - g(x)$, моном $x^{p - 1}$ сократится, значит в разности получится многочлен степени $\le p - 2$.

  Но у него есть $p - 1$ корень~--- $1$, $2$, $\ldots$, $p - 1$, по вот по \hyperref[lm:ring-polynomsolutions]{этой лемме}

  $h(x) = 0$~--- нулевой многочлен. Значит $f(x) = g(x)$ (как многочлены).

  Значит $-1 = f(0) = g(0) = (p - 1)! * (-1)^{p - 1} = (p - 1)!$
\end{proof}

\Subsection{Экспонента группы}

\begin{definition}
  Пусть $G$~--- группа. Экспонентой $G$ называется минимальное $d \in \N$,
  такое что $g^d = e$ (для всех $g \in G$).

  Если такого $d$ несуществует, то экспонента принимается равной $\infty$
\end{definition}

\exersize Если $G$ конечна, то экспонента делит $|G|$

\noindent\textbf{Hint:} Осознайте связь экспоненты с порядками элементов, воспользуйтесь теоремой Лагранжа.

\noindent{}Вообще это упражнение лучше решать чуть позже, прочитав лемму со следствием ниже.

\begin{lemma}\label{lm:zring-rpords} Пусть $G$~--- группа, $a,\,b \in G$, $ab = ba$, $\gcd(\ord a, \ord b) = 1$.

  Тогда $\ord(ab) = \ord(a)\ord(b)$
\end{lemma}

\begin{proof} Пусть $\ord a = n$, $\ord b = m$.

  Тогда $(ab)^{mn} = \underbrace{ababab \ldots ab}_{mn \text{~times}} = a^{mn} b^{mn} = e$.

  Значит $mn \divby \ord ab$.

  Пусть $(ab)^k = e$. Тогда $a^k = b^{-k} = t$, при чём $t \in \langle a \rangle \cap \langle b \rangle = \{e\}$.

  (Потому что пересечение двух циклических групп будет циклической группой с порядком,
  являющимся делителем обоих исходных порядков, т.е. пересечение тривиально).
  
  $\implies a^k = b^k = e \implies k \divby m, k \divby n \implies k \divby mn$.

  Тем самым $\ord ab = mn$.
\end{proof}

\begin{consequence} Пусть $G$~--- конечная абелева группа, тогда:
  \begin{enumerate}
  \item Экспонента $G$~--- это $m = \lcm\limits_{g \in G} \ord g$
  \item $\exists g \in G\colon \ord g = m$
  \item $G$~--- циклическая $\iff$ $m = |G|$.
  \end{enumerate}
\end{consequence}
\begin{proof}\slashnss
  \begin{enumerate}
  \item $\forall g \in G\colon g^m = e \implies m \divby \ord g$

    $g^{\left(\lcm\limits_{g \in G} \ord g\right)} = e \implies  \lcm\limits_{g \in G} \ord g \divby m$

    Из двух делимостей следует равенство.
  \item Разложим $m$ на простые: $m = p_1^{k_1}p_2^{k_2} \ldots p_l^{k_l}$

    Разложим $G$ в сумму примарных циклических слагаемых. Заметим, что для любого $i$ существует
    хотя бы одно слагаемое порядка $p_i^{k_i}$. Потому что если нет, то экспонента была бы меньше.
    
    Соответственно для любого $i$ существует $g_i \in G$, такое что $\ord g_i = p_i^{k_i}$. Просто
    во все компоненты кроме одной поставим $0$, а в ту самую~--- $1$.
    
    По предыдущей лемме и индукции: $\ord g_1 g_2 \ldots g_l = m$.
    
  \item $G$~--- циклическая $\implies$ $m = |G|$. Очевидно, так как порядок порождающего~--- $|G|$, пользуемся первым пунктом.

    $G$~--- циклическая $\impliedby$ $m = |G|$. По предыдущему пункту есть элемент порядка $|G|$, он и порождает всю группу. \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem} Пусть $R$~--- область целостности, $G \le R^*$, $G$~--- конечна. Тогда $G$~--- циклическая.
\end{theorem}

\begin{proof} Пусть $|G| = m$. Достаточно показать, что экспонента $G$ равна $m$, остальное следует из предыдущего следствия.

  Пусть $d$~--- экспонента $G$. Значит для любого $g \in G$, $g^d = 1$.

  Следовательно все элементы $G$~--- корни многочлена $x^d - 1$ в $R[x]$.

  Следовательно $m = |G| \le d$. С другой стороны $m \divby d$. (см упражнение).

  Следовательно $d = m$, а группа $G$~--- циклическая.
\end{proof}

\begin{remark} Зачем нужно требовать целостности? Иначе нельзя сослаться на лемму о том, что не более $\deg$ корней у многочлена.
\end{remark}

\begin{consequence} Конечные подгруппы мультипликативной группы поля~--- циклические.
\end{consequence}

\begin{remark} Поле действительно является областью целостности:

  Если не область целостности, то есть $x \ne 0, y \ne 0\colon xy = 0$.

  Рассмотрим $x^{-1}y^{-1}xy = x^{-1}y^{-1}0$.

  Слева получаем $1$, справа~--- $0$.
\end{remark}

\begin{consequence} $(\Z{/}_{p\Z})^*$~--- \textbf{циклическая} группа порядка $p - 1$.
\end{consequence}

\begin{remark} (По-видимому просто перечисление понятого ранее)

  Если $n = p_1^{l_1} \ldots p_l^{k_l}$, то

  $\Z{/}_{n\Z} \cong \bigoplus\limits_{i} \Z{/}_{p_i^{k_i}}$

  А $(\Z{/}_{n\Z})^* \cong \times_{i} (\Z{/}_{p_i^{k_i}})^*$

  Также $\vphi(p^k) = p^{k - 1}(p - 1)$.

  А чуть позже мы (\TODO{видимо}) узнаем, что $(\Z{/}_{p^k\Z})^*$ циклическая для $p \ne 2$.
\end{remark}

\begin{lemma}\slashn
  \begin{enumerate}
  \item $x^n - 1 = (x - 1) \sum\limits_{k = 0}^{n - 1} x^k$
  \item $(a + b)^l = \sum\limits_{k = 0}^l C^k_l a^k b^{l - k}$
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof} Должно быть известно из школьного курса
\end{proof}

\begin{lemma} Пусть $n, m \in \N$, $n \cancel\divby 2$.

  Тогда $(n + 1)^{n^{m - 1}} - 1 = n^m \pmod{n^{m + 1}}$.
\end{lemma}

\begin{proof} Индукция по $m$:

  Не будем доказывать утверждение для $n = 1$ (в таком случае мы сравниваем два числа по модулю $1^{m + 1} = 1$, очевидно, корректно, бесполезно.

  Если же $n \ne 1$, то $n \ge 3$ (так как $n \not\divby 2$).
  
  \begin{description}
  \item[База ($m = 1$)] При подстановке утверждение становится очевидно: $(n + 1)^1 - 1 \equiv n^1 \pmod{n^2}$.

  \item[База ($m = 2$)] Подставляем: $(n + 1)^n - 1 = n^2 \pmod{n^{3}}$

    Применим пункт $1$ предыдущей леммы (запишем весь хвост разложения в $n^3t$):

    \medskip
    
    $(n + 1)^n - 1 = 1 + C^1_n n + C^2_n n^2 + n^3t - 1 \equiv
    1 + n^2 + n^2 * n(n - 1){/}2 - 1 \equiv n^2 + n^3(n - 1){/}2 \pmod{n^3}$

    Так как $n$~--- нечётно, то $(n - 1) \divby 2$, а $n^3 (n - 1){/} 2 \divby n^3$.
    \medskip
    
    Итого, $(n + 1)^n - 1 \equiv n^2 \pmod{n^3}$

    Также здесь мы пользуемся, что $n \ge 3$, чтобы уметь расписывать биномиальную сумму до нужного члена.
    
  \item[Переход ($m \to m + 1$)] $\mathrm{Ans} = (n + 1)^{n^m} - 1 = ((n + 1)^{n^{m - 1}})^n - 1$.

    Применим пункт $2$ предыдущей леммы: $\mathrm{Ans} = ((n + 1)^{n^{m - 1}} - 1)\sum\limits_{i = 0}^{n - 1} (n + 1)^{in^{m - 1}}$

    Так как $m \ge 2$, то $(n + 1)^{in^{m - 1}} \equiv 1 \pmod{n^2}$ (так как $(n + 1)^{n^2} \equiv 1 \pmod{n^2}$ по теореме эйлера).

    Из этого следует, что $\sum\limits_{i = 0}^{n - 1} (n + 1)^{in^{m - 1}} \equiv n \pmod{n^2}$
    
    По предположению индукции мы знаем, что $(n + 1)^{n^{m - 1}} - 1 \equiv n^m \pmod{n^{m + 1}}$

    \medskip
    
    Подставим всё: $\mathrm{Ans} = (n^m + n^{m + 1}t)(n + n^2t') \equiv n^{m + 1} \pmod{n^{m + 2}}$ \qedhere
  \end{description}
\end{proof}
